**4285. – Aspidium aculeatum** Sw. (A. ANGULARE Willd.). – Plante vivace de 40-80 cm, polymorphe, à souche courte et épaisse ; feuilles assez molles, se fanant le plus souvent pendant l'hiver, à rachis très écailleux, oblongues-lancéolées, peu atténuées à la base, bipennatiséquées ; //segments primaires allongés, arqués par en haut, aigus, nettement pennatiséqués ; lobes distinctement pétiolulés, la plupart tronqués et auriculés à la base du bord supérieur courts, denticulés-spinuleux, moins inégaux, le basilaire supérieur dépassant moins longuement l'inférieur. //
Bois, ravins ombragés, dans presque toute la France et en Corse. – Europe surtout méridionale ; Asie tempérée ; Afrique septentrionale. = Mai-octobre.